В этой лабораторке нужно будет добавить в JOS пользовательские процессы, которые в JOS называются *окружениями* (environment).
В первой части предлагается написать код инициализации и загрузки окружения в память, а также
передачу управленяи пользовательскому коду.

# Подготовка

Предполагается, что вы уже справились с задачей `lab-jos-mm` и код работы с виртуальной памятью у вас уже есть.
Начните с того, что скопируйте ваш предыдущий патч для JOS. Находясь в директории `lab-jos-env-1-init` выполните 

```
git diff ../lab-jos-mm-3-map/kern/pmap.c | patch -p2
```

По сравнению с `lab-jos-mm` в JOS добавились некоторые файлы, из которых нам в этой лабораторке интересны:

```

inc/
    env.h       Объявления для пользовательских окружений
kern/
    env.h       Объявления пользовательских окружений, используемые внутри ядра
    env.c       Ядерная имплементация пользовательских окружений
lib/
    entry.S     Точка входа в пользовательское окружение
    libmain.c   Пользовательский код инициализации, куда делается переход из entry.S
```

# Матчасть

## Описание пользовательских окружений

Объявления для окружений находится в файле `inc/env.h`. Посмотрите его. Каждому окружению в системе соответствует объект структуры `Env`.
Вам нужно будет написать код, который поддерживает сразу много окружений, хотя выполнить пока можно будет только одно.

В `kern/env.c` содеждатся глобальные переменные, которые позволяют JOS описывать все пользовательские окружения в системе

```
struct Env *envs = NULL;            // Массив всех окружений
struct Env *curenv = NULL;          // Окружение, которое сейчас выполняется на процессоре
static struct Env *env_free_list;   // Связный список свободных структур под окружения
```

При загрузке JOS инициализирует `envs`, чтобы эта переменная указывала на массив из `NENV` структур типа `Env`
(в каждый момент времени в JOS может работать не более `NENV` пользовательских окружений)

Свободные объекты из `envs` (т.е. те, которые не соответствуют никакому запущенному пользовательскому окружению), содержатся в односвязном списке, на который указывает `env_free_list`

Окружение, которое в данный момент работает на процессоре хранится в `curenv`. Это потребуется при обработке исключений, а также системных вызовов.

Окружения описываются структурой `Env`:

```
struct Env {
    struct Trapframe env_tf;    // Сохранённые регистры пользовательского кода, в формате, описаном в inc/trap.h.
    struct Env *env_link;       // Указатель на следующюу свободную Env в списке свободных окружений.
    envid_t env_id;             // Уникальный инедтефикатор
    envid_t env_parent_id;      // Идентефикатор родителя
    enum EnvType env_type;      // Тип окружения. Как правило здесь будет  ENV_TYPE_USER.
    unsigned env_status;        // Статус (окружение свободно, исполняется, готово к исполнению, ждёт, или умирает).
    uint32_t env_runs;          // Счётчик, сколько раз окружение было запущено.

    // Address space
    pde_t *env_pgdir;           // Ядерный виртуальный адрес, указывающий на Page Directory для окружения
};
```

## Запуск пользовательских окружений

В JOS ещё нет файловой системы. Как рассказывалось на семинаре, код пользовательских программ линкуется прямо в бинарник ядра, но специальным образом.
Чтобы загрузить окружение, используется макрос `ENV_CREATE`. Например, в функции `i386_init` в `kern/init.c` есть вызов

```
ENV_CREATE(user_hello, ENV_TYPE_USER);
```

В результате будет вызвана функция `env_create()`, а её параметр `binary` будет указывать на область памяти в которой лежит бинарный файл `obj/user/hello`, скомпилированный из `user/hello.c`.
Файл `obj/user/hello` сам по себе является файлом в формате ELF, поэтому `env_create()` должна загрузить его по тем адресам, которые прописаны в заголовке ELF.
Любопытно, что загрузчик JOS (`boot/main.c`), загружает ядро аналогичным образом, поэтому если у вас возникнут вопросы как правильно загружать код ELF в память, посмотрите на загрузчик.

Точка входа в программу также определена в заголовке ELF. Вам нужно будет сделать так, чтобы при переходе в пользовательское пространство регистр `eip` указывал на точку входа.

# Выполнение лабораторной работы

## 1. Аллокация массива под пользовательские окружения

Для начала нужно модифицировать `mem_init()` из `kern/pmap.c` чтобы аллоцировать массив `envs`. В нём дожно быть `NENV` объектов типа `struct Env`.
Также, как и `pages`, `envs` нужно замапить по адресу `UENVS` с доступом на чтение для пользовательского режима.
Убедитесь, что проходит тест `check_kern_pgdir()`.

## 2. Создание пользовательских окружений

В этой части нужно заполнить пробелы в `kern/env.c`, после чего можно будет создать и запустить пользовательское окружение (правда, пока без шансов вернуться назад в ядро).

```
env_init() - Инициализирует все объекты Env и добавьте их в список env_free_list.
             Также вызывает env_init_percpu, которая заполняет таблицу дескрипторов
             сегментов сегментами для ядра и пользовательского кода.

env_setup_vm() - Аллоцирует таблицы страниц под новое пользовательское окружение
                 и инициализирует ядерную часть адресного пространства.

region_alloc() - Выделяет пользовательскую физическую память

load_icode() - Загружает пользовательский код в формате ELF в память,
               чтобы подготовить его к исполнению

env_create() - Выделяет новое пользовательское окружение и загружает код с помощью load_icode()

env_run() - переходит в пользовательский режим и передаёт управление окружению
```

# Проверка

Если вы всё сделали правильно, то у вас должна успешно происходить передача управления на пользовательский код из ядра.
Проверьте это, поставив breakpoint на функцию `env_pop_tf` и прошагав несколько ассемблерных инструкций:
в конечном счёте вы должны попасть на адрес вне пространства ядра (посмотрите в `inc/memlayout.h`,
что это должен быть за адрес).

Сейчас это, правда, билет в один конец: никакого способа выйти из пользовательского кода в режим ядра нет, т.к. мы не настроили
обработку прерываний. Отсюда также следует, что ошибки в пользовательском коде крашат всю ОС!
Эти неприятности мы будем устранять в следующей части.
